\thispagestyle{empty}

\begin{singlespace}
  {\small
    \begin{center}
      \begin{minipage}{0.8\textwidth}
        \begin{center}
          {\normalsize РЕЦЕНЗИЯ}\\[0.2cm]
          на дипломный проект студента\\
          факультета компьютерных систем и сетей\\
          Учреждения образования ``Белорусский государственный университет информатики и радиоэлектроники''\\
          Чернецкого Ивана Николаевича\\
          на тему: ``Методы распознавания, захвата и сопровождения движущихся объектов и их применение в задаче отслеживания людей''
        \end{center}
      \end{minipage}\\[3cm]
    \end{center}

    Дипломный проект студента Чернецкого И.Н. состоит из 6 листов графического материала и 67 страниц пояснительной записки.

    В рамках дипломного проекта было реализовано программное обеспечение для захвата людей на изображении и оценки их позы (положения). Тема диплома является актуальной, так как потребность в программном обеспечении, осуществляющем захват объектов на изображении, например, для наружного наблюдения или индексации видео, с каждым днем растет.

   Чернецкий И.Н. на основании анализа специализированной литературы произвел выбор метода захвата объектов на изображении и оценки их позы. В процессе проектирования были сделаны схемы алгоритмов, приведено их математическое обоснование. Программное обеспечение разработано с использованием современных инструментов и технологий.

   Приведенные расчеты и программное обеспечение свидетельствует о глубоких знаниях студента Чернецкого И.Н. в области проектирования подобных систем, умении работать с технической литературой и применять на практике наиболее рациональные решения.

    Пояснительная записка построена логично. По каждому разделу и в целом по дипломному проекту приведены аргументированные выводы. Пояснительная записка и графические материалы оформлены аккуратно и в соответствии с требованиями стандартов.

    Дипломный проект выполнен технически грамотно, в полном соответствии с техническим заданием и заслуживает оценки десять баллов, а дипломник \mbox{Чернецкий И.Н.} --- присвоения квалификации математика\hyp{}системного программиста.

    \vfill
    \noindent
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
      \begin{flushleft}
        Рецензент:\\
        aссистент кафедры\\
        информатики МГРТК
      \end{flushleft}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.55\textwidth}
      \begin{flushright}
      \underline{\hspace*{3cm}}\hspace*{0.5cm}\underline{\hspace*{2cm}} Е.А. Лазицкас\\
      Дата\hspace*{6.5cm}
      \end{flushright}
    \end{minipage}
  }
\end{singlespace}


\newpage
